\begin{theorem}{Optimierung}
    Bei der Optimierung geht es darum die Extrema (Minima, Maxima und Sattelpunkte) einer Funktion zu bestimmen.
\end{theorem}
\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=6cm]{Bilder/Extrema.jpg}
    \centering
\end{figure}

\subsection{Optimierung ohne Nebenbedingungen}
    \begin{theorem}{ohne Nebenbedingungen}
        Bei der optimierung ohne Nebenbedingungen gibt es keine Restriktionen welche Kandidaten für Extrema zugelassen sind. Es werden nur Funktionen vom Typ $\mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ behandelt, da vektorwertige Ausgaben keine Definition von Maximum/Minimum haben.
    \end{theorem}
    \subsubsection{Verfahren}
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Kritische Punkte finden:} \\
                \begin{iequation}
                    df = 0
                \end{iequation}
                Die Lösung sind die Kandidaten für die Extremalstellen.
            \item \textbf{Typ der kritischen Punkte bestimmen:}
                \begin{itemize}
                    \item $Hess(f)(x_0)$ positiv definit $\Longrightarrow$ $x_0$ ist ein lokales Minimum
                    \item $Hess(f)(x_0)$ negativ definit $\Longrightarrow$ $x_0$ ist lokales Maximum
                    \item $Hess(f)(x_0)$ indefinit $\Longrightarrow$ $x_0$ ist ein Sattelpunkt
                \end{itemize}
        \end{enumerate}

\subsection{Optimierung mit Nebenbedingungen}
    \begin{theorem}{mit Nebenbedingungen}
        Bei der Optimierung mit Nebenbedingungen gibt es Restriktionen was die kritischen Punkte betrifft.
    \end{theorem}
    Für eine lokale Extremstelle $(x_0,y_0)$ gilt:
    \begin{iequation}
        \nabla f (x_0,y_0) = \lambda \nabla g (x_0,y_0)
    \end{iequation}
    Wobei $\lambda$ einfach nur ein Proportionalitätsfaktor ist, der sogenannte \textbf{Lagrange Multiplikator}. Für jede Nebenbedingung braucht es dabei einen Multiplikator, der davor steht. Die Funktion $g$ stellt dabei die Nebenbedingung dar (muss so umgestellt werden, dass sie gleich Null ist). Die Lagrange Funktion lautet dann:
    \begin{iequation}
        L(x,y, \lambda) = f(x,y) - \lambda g(x,y)
    \end{iequation}
    Mit folgender Bedingung findet man dann die kritischen Punkte:
    \begin{iequation}
        dL = 0
    \end{iequation}
    \begin{theorem}{Extremumsatz}
        Ist $\Omega \subset \mathbb{R}^n$ kompakt und $f: \: \Omega \to \mathbb{R}$ stetig auf $\Omega$, so nimmt $f$ auf $\Omega$ ihr Maximum und Minimum an.
    \end{theorem}
    \subsubsection{Kochrezept lagrange Multiplikaoren}
        \begin{theorem}{Erklärung}
            Das Lagrange Verfahren erleichtert es die Sattelpunkte und Extrema einer Funktion mit Nebenbedingungen zu bestimmen. Sie sagt aus, dass eine kleine Änderung der Nebenbedingung eine kleine Änderung der Zielfunktion hervorruft.
        \end{theorem}
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{Bilde die Lagrange Funktion:}
                \begin{align*}
                    L(x_1, \dots, x_n) = & f(x_1, \dots, x_n) - \\
                    & \lambda_1 g_1 (x_1, \dots, x_n) - \dots - \lambda_l g_l (x_1, \dots, x_n)
                \end{align*}
                (Normalerweise $l=1$)
            \item \textbf{Bestimme die kritischen Punkte von $L$:} \\
                \begin{align*}
                    & \frac{\partial L}{\partial x_1} = \frac{\partial f}{\partial x_1} - \lambda_1 \frac{\partial g_1}{\partial x_1} - \dots - \lambda_l \frac{\partial g_l}{\partial x_1} = 0 \\
                    & \frac{\partial L}{\partial x_2} = 0 \\
                    & \dots \\
                    & \frac{\partial L}{\partial x_n} = 0 
                \end{align*}
            \item \textbf{Überprüfen der kritischen Punkte:}
                \begin{itemize}
                    \item $Hess(f)(p,\lambda)$ positiv definit $\Longrightarrow$ $p$ ist lokales Minimum von $f$ auf $g^{-1}(\{0\})$
                    \item $Hess(f)(p,\lambda)$ negatv definit $\Longrightarrow$ $p$ ist lokales Maximum von $f$ auf $g^{-1}(\{0\})$
                    \item $Hess(f)(p,\lambda)$ indefinit $\Longrightarrow$ $p$ ist Sattelpunkt von $f$ auf $g^{-1}(\{0\})$
                \end{itemize}
        \end{enumerate}
        \begin{example}{Lagrange Verfahren}
            \\ Finde die Extremalstellen der Funktion: $f(x,y) = 2e^xy^2$ \\
            mit der Nebenbedingung: $g(x,y) = x^2 + y^4 - 2 = 0$ (Achtung muss so umgestellt werden, dass $=0$)
            \begin{enumerate}
                \item Stelle Lagrange Funktion auf:
                    \begin{equation*}
                        L(x,y,\lambda) = 2e^xy^2 + \lambda (x^2 + y^4 -2)
                    \end{equation*}
                \item Bilde die partielle Ableitung aller Variablen, muss gleich 0 sein für kritische Punkte:
                    \begin{align*}
                        & \frac{\partial L}{\partial x} = 2e^xy^2 + 2x \lambda = 0 \quad & \textnormal{(I)} \\
                        & \frac{\partial L}{\partial y} = 4ye^x + 4y^3 \lambda = 0 \quad & \textnormal{(II)} \\
                        & \frac{\partial L}{\partial \lambda} = x^2 + y^4 - 2 = 0 \quad & \textnormal{(III)}
                    \end{align*}
                \item $\lambda$ eliminieren mit Additionsverfahren (eigentlich identisch mit Determinante der Hessematrix):
                    \begin{align*}
                        & 2y^3 \cdot \textnormal{I} - x \cdot \textnormal{II} & \\
                        & \Longrightarrow 4e^xy^5 - 4xye^x = 0 \quad & \textnormal{(IV)}
                    \end{align*}
                \item Nun muss man nur noch die Gleichung (III) und (IV) nach $x$ und $y$ auflösen:
                    \begin{align*}
                        & 4 e^x y(y^4 - x) = 0 \Longrightarrow y = 0 \: y^4 = x \quad & \textnormal{(IV)}\\
                        & y=0: \: x^2 - 2 = 0 \Longrightarrow x_{1,2} = \pm \sqrt{2} \quad & \textnormal{(III)} \\
                        & y^4=x: \: x^2 + x - 2 = 0 \Longrightarrow x_1 = 1 \: x_2 = -2 \quad & \textnormal{(III)} \\
                        & y^4 = x \rightarrow y = \pm 1 & \\
                        & y^4 = x \rightarrow \textnormal{$-2$ ist keine Lösung} &
                    \end{align*}
                \item So sind die kritischen Punkte (Art noch nicht bestimmt):
                    \begin{align*}
                        & P_1 (\sqrt{2}, 0) \\
                        & P_2 (- \sqrt{2}, 0) \\
                        & P_3 (1,1) \\
                        & P_4 (1, -1)
                    \end{align*}
            \end{enumerate}
        \end{example}
    \subsubsection{Kochrezept für globale Extrema auf allgmeine Mengen}
        \begin{enumerate}
            \item überprüfe ob die Menge $\Omega$ kompakt ist, falls ja dann haben wir über den Extremumsatz die Existenz der Maxima und Minima gezeigt.
            \item Untersuche das Inner von $\mathring{\Omega}$: \\
                Bestimme die kritischen Punkte von f mittels Optimierung ohne Nebenbedingungen und erhalte so Kandidaten.
            \item Untersuche den Rand $\partial \Omega$ mit der Methode der lagrange Multiplikatoren und erhalte so Kandidaten.
            \item Werte $f$ in jedem der in Schritt 2 und 3 bestimmten Kandidaten aus und entscheide wo $f$ sein Maximum und Minimum annimmt.
        \end{enumerate}

\subsection{Hesse Matrix}
    \begin{theorem}{Hesse Matrix}
        Die Hesse Matrix ist eigentlich die Ansammlung aller doppelten Ableitungen. Folgende Aussagen gelten:
        \begin{itemize}
            \item Die Hesse Matrix ist immer quadratisch
            \item die Hesse Matrix ist immer symmetrisch (aufgrund des Satz von Schwarz)
        \end{itemize}
    \end{theorem}
    \begin{iequation}
        Hess(f)(x_0) =
        \begin{bmatrix}
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_1^2}(x_0) & \frac{\partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_2}(x_0) & \dots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_1 \partial x_n}(x_0) \\
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_2 \partial x_1}(x_0) & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2^2}(x_0) & \dots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_2 \partial x_n}(x_0) \\
            \dots & \dots & & \dots \\
            \frac{\partial^2 f}{\partial x_n \partial x_1}(x_0) & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n \partial x_2}(x_0) & \dots & \frac{\partial^2 f}{\partial x_n^2}(x_0) \\
        \end{bmatrix}
    \end{iequation}
    Um die Krümmung in eine bestimmte Richtung mit der Hesse Matrix zu berechnen, muss man die Hesse Matrix einfach mit dem entsprechenden Vektor multiplizieren:
    \begin{iequation}
        e_x^T * Hess(f)(x_0) * e_x = \frac{\partial^2 f}{\partial x^2}
    \end{iequation}

\subsection{Definitheit einer Matrix}
    \subsubsection{Eigenwerte Kriterium}
        Die Eigenwerte werden über die charakteristische Gleichung:
        \begin{iequation}
            det(A - \lambda I) = 0
        \end{iequation}
        gefunden. Wobei die Determinante wie folgt definiert ist:
        \begin{iequation}
            A = \begin{bmatrix}
                a & b \\
                c & d
            \end{bmatrix}
            \: \Longrightarrow \: det(A) = ad - bc
        \end{iequation}
        Dies kann man rekursiv auf grössere Matrizen anwenden. Für die Definitheit gilt dann folgendes:
        \begin{iequation}[align*]
            & \lambda_1 > 0, \lambda_2 > 0, \dots , \lambda_n > 0 \: \Longleftrightarrow \: \textnormal{A positiv definit} \\
            & \lambda_1 \geq 0, \lambda_2 \geq 0, \dots , \lambda_n \geq 0 \: \Longleftrightarrow \: \textnormal{A positiv semi-definit} \\
            & \lambda_1 < 0, \lambda_2 < 0, \dots , \lambda_n < 0 \: \Longleftrightarrow \: \textnormal{A negativ definit} \\
            & \lambda_1 \leq 0, \lambda_2 \leq 0, \dots , \lambda_n \leq 0 \: \Longleftrightarrow \: \textnormal{A negativ semi-definit} \\
            & \textnormal{Indefinit falls keins von den anderen zutrifft}
        \end{iequation}
    \subsubsection{Hurwitz Kriterium}
        Dieses Kriterium geht über die sogenannten Hauptminoren. Hat man eine Matrix der folgenden Form:
        \begin{iequation}
            \begin{bmatrix}
                a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1n} \\
                a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2n} \\
                \dots & \dots & \dots & \dots \\
                a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nn} \\
            \end{bmatrix}
        \end{iequation}
        Dann sind die Hauptminoren wie folgt definiert:
        \begin{iequation}[align*]
            & A_1 = det(a_{11}) = a_{11} \\
            & A_2 = det\left(
                \begin{bmatrix}
                    a_{11} & a_{12} \\
                    a_{21} & a_{22}
                \end{bmatrix}
            \right) \\
            & A_3 = det \left(
                \begin{bmatrix}
                    a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
                    a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
                    a_{31} & a_{32} & a_{33}
                \end{bmatrix}
            \right) \\
            & \textnormal{etc.}
        \end{iequation}
        Dann gilt für die Definitheit der Matrix $A$:
        \begin{iequation}[align*]
            & A_1 > 0, A_2 > 0, \dots , A_n > 0 \: \Longleftrightarrow \: \textnormal{A positiv definit} \\
            & A_1 \geq 0, A_2 \geq 0, \dots , A_n \geq 0 \: \Longleftrightarrow \: \textnormal{A positiv semi-definit} \\
            & A_1 < 0, A_2 < 0, \dots , A_n < 0 \: \Longleftrightarrow \: \textnormal{A negativ definit} \\
            & A_1 \leq 0, A_2 \leq 0, \dots , A_n \leq 0 \: \Longleftrightarrow \: \textnormal{A negativ semi-definit} \\
            & \textnormal{Indefinit falls keins von den anderen zutrifft}
        \end{iequation}